{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d125179e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $\\textbf{Exercise 1 :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e8dc79a0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $\\textbf{Q1 :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "851b8c75",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{a) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2d2d618a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Nous considérons un système de $N$ particules avec l'hamiltonien suivant :\n",
    "$$ H_N(\\vec x_1, ..., \\vec x_N; \\vec p_1, ..., \\vec p_N)= \\sum_{i=1}^N\\frac{\\| \\vec p_i \\|^2_2}{2m}+\\sum_{i<j}u(r_{ij}), \\qquad \\text{avec } r_{ij}=\\|\\vec x_i-\\vec x_j \\|_2 $$\n",
    "Où $\\vec x_i$ et $\\vec p_i$ sont la postion set la quantité de mouvement de la particule $i$.$\\\\$\n",
    "Alors la fonction de partition $Z_N$ s'écrit :\n",
    "$$ Z_N=\\frac{1}{N! h^{3N}}\\int e^{-\\beta (\\sum_{i=1}^N\\frac{\\| \\vec p_i \\|^2_2}{2m}+\\sum_{i<j}u(r_{ij}))}\\text{d}^{3N}p \\text{ d}^{3N}r= \\frac{1}{N! h^{3N}}\\prod_{i=1}^N\\int \\text{d}p_{xi} e^{-\\beta \\frac{p_{xi}^2}{2m}}\\int \\text{d}p_{yi} e^{-\\beta \\frac{p_{yi}^2}{2m}}\\int \\text{d}p_{zi} e^{-\\beta \\frac{p_{zi}^2}{2m} }\\int\\text{d}^{3N}r e^{-\\beta\\sum_{i<j}u(r_{ij})} \\\\ \\implies Z_N=\\frac{1}{N! h^{3N}} (\\sqrt{2\\pi m k_B T})^{3N}\\int\\text{d}^{3N}r e^{-\\beta\\sum_{i<j}u(r_{ij})}=\\frac{1}{N! h^{3N}\\lambda^{3N}} \\int\\text{d}^{3N}r e^{-\\beta\\sum_{i<j}u(r_{ij})}$$\n",
    "Ceci implique donc :\n",
    "$$ Q_N(V,T)=\\int\\text{d}^{3N}r e^{-\\beta\\sum_{i<j}u(r_{ij})} $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7dafbc7b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{b) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "93411bd4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "En considérant acune intéraction entre les particules, donc en posant $u=0$, nous obtenons :\n",
    "$$ Z_N=\\frac{1}{N! \\lambda^{3N}}\\int \\text{d}^{3N}r 1=\\frac{V^N}{N! \\lambda^{3N}} $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8d46006d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $\\textbf{Q2 :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "21a7fff8",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Posons $u_{ij}=u(r_{ij})$ et $f_{ij}=e^{-\\beta u_{ij}}-1$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "94ffb608",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{a) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3646f92e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$f_{ij}$ représente a quelle point l'interaction entre $\\vec x_i$ et $\\vec x_j$ est forte ainsi que le type d'intéraction. Pour voir cela intéressons nous a plusieurs valeur de $f_{ij}$. $\\\\$\n",
    "Considérons sans intéractions : \n",
    "$$ u_{ij}=0 \\implies f_{ij}=0$$\n",
    "Si nous considérons une forte répulsion, donc $u_{ij}>> k_B T$, alors :\n",
    "$$ e^{-\\beta u_{ij}} \\approx 0\\implies f_{ij}\\approx -1 $$\n",
    "Et si nous considérons une forte attraction donc $u_{ij}<< k_B T$, alors :\n",
    "$$ e^{\\beta u_{ij}} >> 1 \\implies f_{ij}\\approx e^{-\\beta u_{ij}} $$\n",
    "Comme $e^x$ est strictement croissant, il est directement observable que le signe de $f_{ij}$ dicte le type de force. Si $f_{ij}\\leq 0$ alors il y a une répulsion. Si $f_{ij}\\geq 0$ alors il y a une attraction. Plus $f_{ij}$ est garnd plus l'attraction est forte et plus $f_{ij}$ est proche de 1 plus la répulsion est forte. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "80311e0d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{b) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "094d99f4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Réécrivons l'intégrale de configuration $Q_N(V,T)$ en posant $u(r_{ij})=u_{ij}$ : $\\\\$\n",
    "Par définition de $f_{ij}$ nous avons :\n",
    "$$ e^{-\\beta u_{ij}} = 1+f_{ij} \\implies Q_N(V,T)=\\int e^{-\\beta \\sum_{i<j}u_{ij}} \\text{d}^{3N}r=\\int\\prod_{i<j} e^{-\\beta u_{ij}} \\text{d}^{3N}r=\\int\\prod_{i<j} (1+f_{ij}) \\text{d}^{3N}r$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8cc6d600",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $\\textbf{Q3 :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b84185c6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{a) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "78be14de",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Pour $N=2$ particules, considérons l'intégrale de configuration :\n",
    "$$ Q_2=\\int \\int e^{-\\beta u_{12}} \\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2 $$\n",
    "En se rappelant que $f_{ij}:=e^{-\\beta u_{ij}}-1$ il est possible de réécrire $Q_2$ comme :\n",
    "$$ Q_2=\\int \\int(1+f_{ij})\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2=V^2+\\int \\int f(\\| \\vec r_1 -\\vec r_2 \\|) \\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2= V^2 + \\int \\text{d}^3R \\int \\text{d}^3r_{12} f(\\| \\vec r_{12} \\|)=V^2 + \\int \\text{d}^3R \\int \\text{d}^3r_{12} f_{12} $$\n",
    "Où $\\vec R=\\frac{1}{2}(\\vec r_1 + \\vec r_2)$ et $vec r_{12}= \\vec r_1 -\\vec r_2$. Ce qui donne :\n",
    "$$\n",
    "\\vec R=\\begin{pmatrix}\n",
    "X \\\\\n",
    "Y \\\\\n",
    "Z\n",
    "\\end{pmatrix}, \\qquad \n",
    "\\vec r_{12}=\\begin{pmatrix}\n",
    "r_1 \\\\\n",
    "r_2 \\\\\n",
    "r_3\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$$\n",
    "Avec $X=\\frac{1}{2}(x_1+x_2)$, $Y=\\frac{1}{2}(y_1+y_2)$, $Z=\\frac{1}{2}(z_1+z_2)$ et $r_1=x_1-x_2$, $r_2=y_1-y_2$ et $r_3=z_1-z_2$. $\\\\$\n",
    "Dans ce cas le jacobine $J=1$ "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a66c36f4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{b) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "69811c2a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Considérons maintenant 3 particules. $\\\\$\n",
    "Rappelons d'abord la définition de $Q_3$ : \n",
    "$$ Q_3=\\int \\int \\int \\prod_{i<j} (1+f_{ij}) \\text{d}^9r, \\qquad i,j\\in \\{ 1, 2,3\\} $$\n",
    "Intéressons nous d'abord à l'intégrande :$\\\\$\n",
    "$$ \\prod_{i<j}(1+f_{ij})=(1+f_{12})(1+f_{13})(1+f_{23})=(1+f_{12}+f{13}+f_{12}f_{13})(1+f_{23})=1+f_{12}+f_{13}+f_{23}+f_{12}f_{13}+f_{12}f_{23}+f_{13}f_{23}+f_{12}f_{13}f_{23} $$\n",
    "Ceci nous permet donc d'écire $Q_3$ comme :\n",
    "$$ \\int \\int \\int (1+f_{12}+f_{13}+f_{23}+f_{12}f_{13}+f_{12}f_{23}+f_{13}f_{23}+f_{12}f_{13}f_{23})\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4a3c3038",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{c) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "04d0e6e0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "En utilisant la linéarité de l'intégrale : \n",
    "$$ Q_3=\\int \\int \\int 1 \\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3+ \\int \\int \\int f_{12}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{13}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{12}f_{13}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 \\\\ + \\int \\int \\int f_{12}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{13}f_{23} \\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3+ \\int \\int \\int f_{12}f_{13}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 \\\\ = V^3 + V \\int \\int f_{12}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2 + V \\int \\int f_{13}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_3 + V \\int \\int f_{23}\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{12}f_{13}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 \\\\ + \\int \\int \\int f_{12}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{13}f_{23} \\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3+ \\int \\int \\int f_{12}f_{13}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 $$\n",
    "En remarquer que les variables d'intégration sont des variables muettes : \n",
    "$$ Q_3= V^3 + 3V \\int \\int f_{12}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2  + \\int \\int \\int f_{12}f_{13}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 \\\\ + \\int \\int \\int f_{12}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 + \\int \\int \\int f_{13}f_{23} \\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3+ \\int \\int \\int f_{12}f_{13}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 $$\n",
    "En posant le changement de variable pour l'intégrale avec $f_{ij}f_{ik}$, $\\vec r_{ij} =\\vec r_i-vec r_j$, $\\vec r_{ik}=\\vec r_i-\\vec r_k$ et $\\vec R= \\frac{1}{3}(\\vec r_1+\\vec r_2+\\vec r_3)$ et en évaluant le jacobien de la transformation, $J=1$. Il est possible de remarquer que les trois intégrales sur les paires $f_{ij}f_{ik}$ sont indentiques (à variables muettes près) et que l'intégrande est indépendante de $\\vec R$ (comme à la question 2). Ce qui donne :\n",
    "$$Q_3=Q_3= V^3 + 3V \\int \\int f_{12}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2  + 3V \\int \\int f_{12}f_{13}\\text{d}^3r_{12}\\text{d}^3r_{13} + \\int \\int \\int f_{12}f_{13}f_{23}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2\\text{d}^3r_3 $$\n",
    "En appliquant le même changement de variable à la dernière intégrale triple, et en remarquant que $\\vec r_{23}= \\vec r_{13}-\\vec r_{12}$, nous en concluons que l'intégrande est indépendante de $\\vec R$ et donc :\n",
    "$$Q_3=Q_3= V^3 + 3V \\int \\int f_{12}\\text{d}^3r_1\\text{d}^3r_2  + 3V \\int \\int f_{12}f_{13}\\text{d}^3r_{12}\\text{d}^3r_{13} + V\\int \\int f_{12}f_{13}f_{23}\\text{d}^3r_{12}\\text{d}^3r_{13} $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "70c2f549",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $\\textbf{Q4 :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7502e454",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{a) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3d59080f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "En prenant l'expression donnée pour $Z_N$ à savoir \n",
    "$$\n",
    "Z_N = \\sum_{\\{m_l\\}}\\prod_{l=1}^N\\frac{(b_l V/\\lambda^3)^{m_l}}{m_l!}\n",
    "$$\n",
    "Nous pouvons la remplacer dans $\\Xi = \\sum_{N=0}^\\infty z^N Z_N$. Cela donne\n",
    "$$\n",
    "\\Xi = \\sum_{N=0}^\\infty z^N \\sum_{\\{m_l\\}}\\prod_{l=1}^N\\frac{(b_l V/\\lambda^3)^{m_l}}{m_l!}\n",
    "$$\n",
    "En utilisant la condition $N = \\sum_{l=1}^Nlm_l$, nous pouvons remplacer l'exposant de $z$ et exprimer $z^N = z^{\\sum_{l=1}^Nlm_l}$ à travers le produit de telle manière à avoir \n",
    "$$\n",
    "\\Xi = \\sum_{N=0}^\\infty \\sum_{\\{m_l\\}}\\prod_{l=1}^N\\frac{(b_l z^l V/\\lambda^3)^{m_l}}{m_l!}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Si l'on regarde notre fonction, nous prenons la somme sur toutes les configurations $\\{m_l\\}$ telles que $N = \\sum_{l=1}^Nlm_l$ et ensuite une somme sur toutes les valeurs possibles de $N$. Cette double somme peut être réécrite comme une somme sur toutes les configurations $\\{m_l\\}$ possibles. En faisant cela, il faut également changer la borne du produit et prendre le produit infini sur les valeurs de $l$. En effet pour une configuration donnée, prendre ce produit infini ne va garder que les termes où $m_l \\neq 0$. Les termes où $m_l = 0$ ne vont contribuer que par un facteur 1 ce qui ne change pas le produit. Ainsi on obtient l'expression suivante :\n",
    "$$\n",
    "\\Xi = \\sum_{\\{m_l\\}}\\prod_{l=1}^\\infty \\frac{1}{m_l!} \\left(\\frac{b_lz^lV}{\\lambda^3}\\right)^{m_l}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Afin d'arriver au résultat désiré il ne reste qu'à remarquer que prendre la somme sur toutes les configurations $\\{m_l\\}$ du produit sur $l$ est strictement équivalent à prendre le produit sur $l$ de la somme sur toutes les valeurs possible de $m_l$. C'est à dire : \n",
    "$$\n",
    "\\Xi = \\sum_{\\{m_l\\}}\\prod_{l=1}^\\infty \\frac{1}{m_l!} \\left(\\frac{b_lz^lV}{\\lambda^3}\\right)^{m_l} = \\prod_{l=1}^\\infty \\sum_{m_l=0} ^\\infty \\frac{1}{m_l!} \\left(\\frac{b_lz^lV}{\\lambda^3}\\right)^{m_l}\n",
    "$$\n",
    "On reconnait la définition de l'exponentielle. Finalement, le produit d'exponentielle et l'exponentielle de la somme, donnant ainsi\n",
    "$$\n",
    "\\Xi =  \\prod_{l=1}^\\infty \\sum_{m_l=0} ^\\infty \\frac{1}{m_l!} \\left(\\frac{b_lz^lV}{\\lambda^3}\\right)^{m_l} =  \\prod_{l=1}^\\infty \\exp{\\left(\\frac{b_lz^lV}{\\lambda^3}\\right)} = \\exp{\\left(\\sum_{l=1}^\\infty \\frac{b_lz^lV}{\\lambda^3}\\right)}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1fb13381",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{b) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "20363ba7",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Montrons la relations (19). $\\\\$\n",
    "Rappelons que :\n",
    "$$ J=-\\frac{1}{\\beta}\\log(\\Theta)=-\\frac{1}{\\beta}\\left( \\sum_{l=1}^\\infty b_lz^l\\frac{V}{\\lambda^3}\\right) $$\n",
    "Ainsi que :\n",
    "$$ P=-\\frac{\\partial J}{\\partial V}=\\frac{1}{\\beta}\\sum_{l=1}^\\infty b_l\\frac{z^l}{\\lambda^3}\\implies \\frac{p}{k_B T}=\\sum_{l=1}^\\infty b_l\\frac{z^l}{\\lambda^3} $$\n",
    "Ce qui est la relation souhaitée."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7703b694",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{c) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "60081bd4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Montrons maintenant la relation (20). $\\\\$\n",
    "Rappelons que :\n",
    "$$ N=-\\frac{\\partial J}{\\partial \\mu},\\quad \\text{et} \\quad \\frac{\\partial z}{\\partial \\mu}=\\beta z $$\n",
    "Ceci nous donnes donc :\n",
    "$$ N=\\frac{1}{\\beta}\\sum_{l=1}^\\infty b_l l z^{l-1}\\beta z \\frac{V}{\\lambda^3}=\\frac{V}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty b_l l z^l\\implies \\frac{N}{V}=\\frac{1}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty b_l l z^l $$\n",
    "Ce qui est la relation souhaitée\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "76aec14b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{d) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "cfaa1ea6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Prenons les résultats précédants : \n",
    "$$\n",
    "\\frac{P}{k_bT} = \\frac{1}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty b_l z^l \\quad (1) \\quad \\text{et}\\quad \\frac{N}{V} = \\frac{1}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty l b_lz^l := \\frac{y}{\\lambda^3} \\quad (2)\n",
    "$$\n",
    "Prenons $\\frac{\\partial y}{\\partial z}\\bigr\\rvert_{z = 0}$ :\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial y}{\\partial z}\\bigr\\rvert_{z = 0} = \\sum_{l=1}^\\infty l^2 b_lz^{l-1}\\bigr\\rvert_{z = 0} = b_1 \\neq 0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ainsi par le théorème d'inversion locale il existe une fonction analytique $f$ telle que $z = f(y)$ dans un voisinage de $y=0$. Prenons le développement de Taylor de $f$:\n",
    "$$\n",
    "z = f(y) = \\sum_{n=0}^\\infty c_n y^n\n",
    "$$\n",
    "Or nous avons que $y(0) = 0$ et comme $f$ constitue une bijection sur le voisinage, nécessairement $a_0 = 0$. Ainsi \n",
    "$$\n",
    "f(y) = \\sum_{n=1}^\\infty c_n y^n\n",
    "$$\n",
    "En injectant ce résultat dans l'équation $(1)$ nous obtenons \n",
    "$$\n",
    "\\frac{P}{k_bT} = \\frac{1}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty b_l f(y)^l\n",
    "$$\n",
    "Comme $f(y)$ est une série de puissance, $f(y)^l$ est à nouveau une série de puissance et sa somme infinie est encore une série de puissance. Finalement on peut écrire \n",
    "$$\n",
    "\\frac{P}{k_bT} = \\frac{1}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty a_l y^l = \\frac{1}{\\lambda^3}\\sum_{l=1}^\\infty a_l\\left(\\frac{\\lambda^3 N}{V}\\right)^l \\iff \\frac{PV}{Nk_bT} = \\sum_{l=1}^\\infty a_l \\left(\\frac{N\\lambda^3}{V}\\right)^{l-1} = \\sum_{l=1}^\\infty a_l \\left(\\frac{\\lambda^3}{v}\\right)^{l-1}\n",
    "$$\n",
    "Ce qui démontre l'équation du viriel.$\\\\$\n",
    "Évaluons maintenant les trois premier coefficient $a_l$. La stratégie consiste à developper explicitement la série $\\frac{P}{k_B T}$ en série de puissance de $\\frac{N}{V}$. Nous nous arreterons a la puissance 3 et dévelepperons les deux séries uniquement jsuqu'à l'ordre trois, car le terme de plus petit ordre dans $\\frac{N}{V}$ est de l'ordre de $z^1$, il sera donc pas nécessaire des dépasser l'ordre $z^3$ (voir la suite pour 'en convaincre). \n",
    "$$ \\frac{P}{k_B T}\\approx \\frac{1}{\\lambda^3}(b_1 z+b_2 z^2 +b_3 z^3), \\qquad \\frac{N}{V}\\approx \\frac{1}{\\lambda^3}(b_1 z+ 2b_2 z^2+3b_3 z^3) $$\n",
    "Pour la suite, il est important de noter que le terme de plus petit ordre dans $\\frac{N}{V}$ est $\\frac{1}{\\lambda^3}b_1z$. $\\\\$\n",
    "En remarquant que le terme de plus petit ordre est en $\\frac{1}{\\lambda^3}b_1z$, nous en concluons qu'il est possible de réécrire $\\frac{P}{k_B T}$ avec un terme en $\\frac{N}{V}$ : \n",
    "$$ \\frac{P}{k_BT}\\approx \\frac{N}{V}-b_2z^2\\frac{1}{\\lambda^3}-\\frac{1}{\\lambda^3}2b_3z^3  $$\n",
    "Où les termes suplémentaires sont du au surplus ajouté par $\\frac{N}{V}$. Le terme de plus petit ordre en $z$ est $-b_2 z^2 \\frac{1}{\\lambda^3}$, il est donc possible de le remplacer par $-\\frac{b_2\\lambda^3}{b_1^2}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^2 $ :\n",
    "$$ \\frac{P}{k_BT}\\approx \\frac{N}{V}-\\frac{b_2\\lambda^3}{b_1^2}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^2 + \\frac{1}{\\lambda^3}z^3(4\\frac{b_2^2}{b_1}-2b_3) $$\n",
    "Où encore une fois les termes ajouté sont du au surplus apporté par $-\\frac{b_2\\lambda^3}{b_1^2}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^2$. Le terme de plus petit ordre en $z$ est $\\frac{1}{\\lambda^3}z^3(4\\frac{b_2^2}{b_1}-2b_3)$, qui peut donc être remplacer par $\\lambda^6\\frac{(4\\frac{b_2^2}{b_1}-2b_3)}{b_1^3}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^3 $. Ce qui donne finalement : \n",
    "$$ \\frac{P}{k_BT}\\approx \\frac{N}{V}-\\frac{b_2\\lambda^3}{b_1^2}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^2+\\lambda^6\\frac{(4\\frac{b_2^2}{b_1}-2b_3)}{b_1^3}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^3 $$\n",
    "En divisant maintentant par $\\frac{N}{V}$, nous obtenons :\n",
    "$$ \\frac{PV}{Nk_BT}= \\approx 1-\\frac{b_2\\lambda^3}{b_1^2}\\left( \\frac{N}{V}\\right)+\\lambda^6\\frac{(4\\frac{b_2^2}{b_1}-2b_3)}{b_1^3}\\left( \\frac{N}{V}\\right)^2 $$\n",
    "Ce qui permet de directement idnetifier $a_1$, $a_2$ et $a_3$ :\n",
    "$$ a_1=1,\\qquad a_2=-\\frac{b_2}{b_1^2}=-b_2, \\qquad a_3=\\frac{\\frac{4b_2^2}{b_1}-2b_3}{b_1^3}=4b_2^2-2b_3$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "0ed8aa6c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $\\textbf{Q5 :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4a1b2078",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{a) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "30e60511",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Rappelons la définition de $b_2$ (eq. (15)) :\n",
    "$$ b_2=\\frac{1}{2\\lambda^3}\\int f_{12}\\text{d}^3r_{12}=\\frac{1}{2\\lambda^3}\\int (e^{-\\beta u_{12}}-1)\\text{d}^3r_{12}=\\frac{1}{2\\lambda^3}\\int_0^{2\\pi} \\text{d}\\phi \\int_0^{\\pi}\\text{d}\\theta \\int_0^\\infty \\text{d}r (e^{-\\beta u(r)}-1)r^2\\sin(\\theta)=\\frac{2\\pi}{2\\lambda^3}\\cdot 2\\int_0^\\infty\\text{d}r (e^{-\\beta u(r)}-1)r^2 $$\n",
    "En utilisant maintenant que le potentiel est un puits carré :\n",
    "$$\n",
    "u(r)=\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\infty & \\text{si } r < \\sigma \\\\\\\\\n",
    "-\\varepsilon & \\text{si } \\sigma \\leq r \\leq \\tau\\sigma  \\\\\\\\\n",
    "0 & \\text{si } r > \\tau\\sigma\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "Il est possible de calculer l'intégrale :\n",
    "$$ b_2=\\frac{2\\pi}{\\lambda^3}\\left( \\int_0^\\sigma \\text{d}r (-1)r^2 + \\int_\\sigma^{\\tau\\sigma}\\text{d}r (e^{\\beta \\varepsilon}-1)r^2 \\right)=\\frac{2\\pi}{\\lambda^3}\\left( (-\\frac{r^3}{3})|_0^\\sigma +  ((e^{\\beta \\varepsilon}-1)\\frac{r^3}{3})|_\\sigma^{\\tau\\sigma} \\right)=\\frac{2\\pi}{\\lambda^3}\\frac{\\sigma^3}{3}((e^{\\beta \\varepsilon}-1)(\\tau^3-1)-1) $$\n",
    "Comme $a_2=-b_2$, nous avons :\n",
    "$$ a_2=\\frac{2\\pi}{\\lambda^3}\\frac{\\sigma^3}{3}(1-(e^{\\beta \\varepsilon}-1)(\\tau^3-1))$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "707c04c9",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{b) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1265bacc",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Regardons le comportement de b_2 lorsque $\\beta \\to 0$ :\n",
    "$$ e^{\\beta \\varepsilon}\\approx 1+\\beta\\varepsilon \\implies b_2\\approx\\frac{2\\pi}{\\lambda^3}\\frac{\\sigma^3}{3}(\\beta\\varepsilon(\\tau^3-1)-1)  $$\n",
    "Et lorsque $\\beta \\to \\infty$ :\n",
    "$$ e^{\\beta\\varepsilon}>>1 \\implies b_2\\approx\\frac{2\\pi}{\\lambda^3}\\frac{\\sigma^3}{3}e^{\\beta \\varepsilon}(\\tau^3-1) $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "95ed2f11",
   "metadata": {},
   "source": [
    "##### $\\textbf{c) :}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "53602eac",
   "metadata": {},
   "source": [
    "À la température de Boyle $T_B$, nous avons $B_2(T_B):=b_2(T_B)\\lambda(T_B)^3=0$. Considérons maintenant l'équation d'état tronquée au première ordre :\n",
    "$$ \\frac{PV}{Nk_BT}=1+\\frac{B_2(T)}{v} $$\n",
    "Regardons comme cette équation se transforme à la température de Boyle :\n",
    "$$ \\frac{PV}{Nk_BT_B}=1+\\frac{b_2(T_B)\\lambda^3(T_B)}{v} \\implies \\frac{PV}{Nk_BT_B}=1 \\implies PV=Nk_BT_B$$\n",
    "À cette température, il est donc possible d'observer que le système se comporte comme un gaz parfait. $\\\\$\n",
    "Intéressons nous maintenant à la condition $a_2(T_B)=0$ :\n",
    "$$ a_2(T)=-b_2(T) \\implies a_2(T_B)=0 \\iff b_2(T_B)=0 \\implies \\frac{1}{2\\lambda^3(T_B)}\\int f_{12} \\text{d}r_{12}=0 \\implies \\int f_{12}\\text{d}r_{12}=0$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
